**馬田·奧尼爾**\[1\]（，），[北愛爾蘭前](../Page/北愛爾蘭.md "wikilink")[足球](../Page/足球.md "wikilink")[運動員](../Page/運動員.md "wikilink")，於效力[諾定咸森林期間贏得](../Page/诺丁汉森林足球俱乐部.md "wikilink")[歐冠盃](../Page/歐聯.md "wikilink")，同時亦是[北愛爾蘭國腳並曾出任](../Page/北愛爾蘭足球代表隊.md "wikilink")[隊長](../Page/隊長_\(足球\).md "wikilink")。退役後擔任足球教練。

## 生平

球員時代的马丁·奥尼尔大部分時間都在[诺丁汉森林度過](../Page/诺丁汉森林足球俱乐部.md "wikilink")，司職中場。當時諾定咸森林乃英格蘭聯賽強隊之一，而馬田奧尼爾效力期間，曾獲得兩屆[歐洲冠軍球會杯冠軍](../Page/歐洲冠軍球會杯.md "wikilink")（1979、1980）。國家隊則為重心，曾擔任隊長。

退役後馬田奧尼爾開始其執教生涯，起先執教像[-{zh-hans:韦康比流浪者;zh-hk:韋甘比}-和](../Page/韦康比流浪者足球俱乐部.md "wikilink")[诺里奇城這些規模較小的球會](../Page/诺里奇城足球俱乐部.md "wikilink")。比較突出之執教生涯，則是在1995年接掌[莱斯特城的時候](../Page/莱斯特城足球俱乐部.md "wikilink")。當時李斯特城正在英超作賽，規模小外成績並不突出。但他卻能以球會有限的財力，贏得了兩屆[聯賽杯冠軍](../Page/英格蘭聯賽杯.md "wikilink")（1997、2000），進軍歐洲賽。

2000年，他被[蘇格蘭班霸](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[-{zh-hans:凯尔特人;zh-hk:些路迪}-招攬](../Page/凯尔特人足球俱乐部.md "wikilink")，接掌五年間取得三屆[蘇超聯賽冠軍](../Page/蘇超.md "wikilink")（2000-01、2001-02、2003-04），並於2003年打入[歐洲足協盃決賽](../Page/歐洲足協盃.md "wikilink")，不過不敵[穆里尼奥率領的](../Page/穆里尼奥.md "wikilink")[-{zh-hans:波尔图;zh-hk:波圖;zh-tw:波爾圖;}-](../Page/波圖足球會.md "wikilink")<small>\[2\]</small>。2005年，他以照顧患病妻子為由辭職<small>\[3\]</small>。

2006年8月4日，英超球會[-{zh-hans:阿斯顿维拉;zh-hk:阿士東維拉}-宣佈聘請馬田奧尼爾掌管球隊](../Page/阿士東維拉足球俱樂部.md "wikilink")，至2010年8月9日為止<small>\[4\]</small>。

2011年12月3日，英超球會[-{zh-hans:桑德兰;zh-hk:新特蘭}-宣佈聘請馬田奧尼爾掌管球隊](../Page/桑德兰足球俱乐部.md "wikilink")，與新特蘭簽署三年合約，接替因球隊成績欠佳而被解僱的布魯士。

2013年3月31日於聯賽負於[曼聯後](../Page/曼徹斯特聯足球俱樂部.md "wikilink")，近8場聯賽不跨僅得3分，在尚餘7輪賽事位處降班安全線上一個席位，奧尼爾遭新特蘭辭退，是季內第五位被撤退的[英超領隊](../Page/英超.md "wikilink")，在任期間帶領球隊在55場聯賽取得16場勝仗\[5\]。

2013年11月5日，马丁·奥尼尔被任命为新一任爱尔兰国家队主教练，[罗比·基恩担任其助教](../Page/罗比·基恩.md "wikilink")。2015年帶領球隊進身[2016年歐洲國家盃](../Page/2016年歐洲國家盃.md "wikilink")。

## 榮譽

### 球員

#### 球會

  - [愛爾蘭盃](../Page/愛爾蘭盃.md "wikilink")（1）：1970/71年；

<!-- end list -->

  - 諾定咸森林

<!-- end list -->

  - [英格蘭甲組〈I〉聯賽](../Page/英格蘭足球聯賽.md "wikilink")（1）：1977/78年；
  - [英格蘭聯賽盃](../Page/英格蘭聯賽盃.md "wikilink")（2）：1977/78年、1978/79年；
  - [慈善盾](../Page/英格蘭社區盾.md "wikilink")（1）：1978年；
  - [歐冠盃](../Page/欧洲冠军联赛.md "wikilink")（2）：1978/79年、1979/80年；
  - [歐洲超級盃](../Page/歐洲超級盃.md "wikilink")（1）：1980年；
  - [英蘇盃](../Page/英蘇盃.md "wikilink")（1）：1977年；

<!-- end list -->

  - 北愛爾蘭國家隊

<!-- end list -->

  - [英國本土四角錦標賽](../Page/英國本土四角錦標賽.md "wikilink")（2）：1980年、1984年；

### 領隊

  - 韋甘比

<!-- end list -->

  - [英格蘭足球議會聯賽](../Page/英格蘭足球議會聯賽.md "wikilink")（1）：1992/93年；
  - [英格蘭足總錦標](../Page/英格蘭足總錦標.md "wikilink")（2）：1990/91年、1992/93年；
  - [英格蘭丙組聯賽附加賽](../Page/英格蘭足球聯賽.md "wikilink")（1）：1993/94年；

<!-- end list -->

  - 李斯特城

<!-- end list -->

  - [英格蘭甲組〈II〉聯賽附加賽](../Page/英格蘭足球聯賽.md "wikilink")（1）：1995/96年；
  - [英格蘭聯賽盃](../Page/英格蘭聯賽盃.md "wikilink")（2）：1996/97年、1999/2000年；

<!-- end list -->

  - 些路迪

<!-- end list -->

  - [蘇格蘭足球超級聯賽](../Page/蘇格蘭足球超級聯賽.md "wikilink")（3）：2000/01年、2001/02年、2003/04年；
  - [蘇格蘭足總盃](../Page/蘇格蘭足總盃.md "wikilink")（3）：2000/01年、2003/04年、2004/05年；
  - [蘇格蘭聯賽盃](../Page/蘇格蘭聯賽盃.md "wikilink")（1）：2000/01年；

愛爾蘭國家隊

  - [歐洲國家盃入圍資格](../Page/歐洲國家盃.md "wikilink")（1）：2016年；

## 参考資料

## 外部連結

  - [BBC
    biography](http://news.bbc.co.uk/sport3/worldcup2002/hi/tv_radio_coverage/newsid_1987000/1987736.stm)
  - [Grantham Town
    profile](http://www.thegingerbreads.co.uk/gtfcstats/player.php?id=1678)
  - [Career information at
    ex-canaries.co.uk](http://www.ex-canaries.co.uk/players/oneill.htm)

[Category:北愛爾蘭足球運動員](../Category/北愛爾蘭足球運動員.md "wikilink")
[Category:足球中場](../Category/足球中場.md "wikilink")
[Category:諾定咸森林球員](../Category/諾定咸森林球員.md "wikilink")
[Category:諾域治球員](../Category/諾域治球員.md "wikilink")
[Category:曼城球員](../Category/曼城球員.md "wikilink")
[Category:諾士郡球員](../Category/諾士郡球員.md "wikilink")
[Category:車士打菲特球員](../Category/車士打菲特球員.md "wikilink")
[Category:富咸球員](../Category/富咸球員.md "wikilink")
[Category:英格蘭足球聯賽球員](../Category/英格蘭足球聯賽球員.md "wikilink")
[Category:1982年世界盃足球賽球員](../Category/1982年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:北愛爾蘭足球領隊](../Category/北愛爾蘭足球領隊.md "wikilink")
[Category:韋甘比領隊](../Category/韋甘比領隊.md "wikilink")
[Category:諾域治領隊](../Category/諾域治領隊.md "wikilink")
[Category:李斯特城領隊](../Category/李斯特城領隊.md "wikilink")
[Category:些路迪領隊](../Category/些路迪領隊.md "wikilink")
[Category:阿士東維拉領隊](../Category/阿士東維拉領隊.md "wikilink")
[Category:新特蘭領隊](../Category/新特蘭領隊.md "wikilink")
[Category:英格蘭足球聯賽領隊](../Category/英格蘭足球聯賽領隊.md "wikilink")
[Category:英超領隊](../Category/英超領隊.md "wikilink")
[Category:蘇超領隊](../Category/蘇超領隊.md "wikilink")
[Category:OBE勳銜](../Category/OBE勳銜.md "wikilink")
[Category:愛爾蘭天主教徒](../Category/愛爾蘭天主教徒.md "wikilink")

1.  [O'Neill becomes
    OBE](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/c/celtic/3357679.stm)
2.  [Porto end Celtic's Uefa
    dream](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/europe/3043029.stm)
3.  [End of an era as O'Neill
    resigns](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/c/celtic/4576981.stm)
4.  [O'Neill named Aston Villa
    manager](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/a/aston_villa/5246190.stm)
5.